---
categories: ["Voorbeeld"]
tags: [ansible, software, nexus]
title: "Ontwerpen van een Flexibel Software Repositorium voor Ansible"
linktitle: "RWS Software Repositorium"
weight: 4
description: >
  Dit document presenteert de benadering van RWS voor het beheren van softwaredownloads met
  behulp van Ansible, met nadruk op de `c2platform.wincore.download` Ansible-rol. Deze rol
  is veelzijdig, ondersteunend zowel een eenvoudig op Apache2 gebaseerd repositorium als
  meer geavanceerde setups zoals Sonatype Nexus Repository Manager.
---

Projecten: [`c2platform/rws/ansible-gis`]({{< relref path="/docs/gitlab/c2platform/rws/ansible-gis" >}}), [`c2platform.wincore`]({{<
relref path="/docs/gitlab/c2platform/rws/ansible-collection-wincore" >}}),
[`c2platform.gis`]({{< relref path="/docs/gitlab/c2platform/rws/ansible-collection-gis" >}})

---

```plantuml
@startuml overview
!include https://gitlab.com/c2platform/c2/plantuml/-/raw/master/c4.puml?ref_type=heads

System_Ext(internet, "Internet", "Publieke\nsoftware repositories", $sprite="internet2")

AddRelTag("optional", $textColor=$ARROW_FONT_COLOR, $lineColor=$ARROW_COLOR, $lineStyle=DashedLine())

title RWS Ansible Software Repositorium Ontwerp
Person(admin, "Ansible Operator", "Beheert softwaredistributies en installaties.")
    System_Boundary(gisBoundaryMngt, "Ansible Automatiseringsplatform (AAP)") {
        Container(webServer, "Webserver", "Apache,RHEL9", "Dient software vanaf de gedeelde opslag aan.", $tags="")
        ContainerDb_Ext(fileShare, "Downloads", "windows share", "Herbergt software\n binaire bestanden / archieven.") {
        }
        ContainerDb_Ext(cache, "Downloads Cache", "windows share","Herbergt en cachet softwarebinaire bestanden en archieven.") {
        }
        Container_Ext(ansible, "Ansible Controller", "awx, ansible control node", "Coördineert en voert Ansible playbooks uit voor infrastructuurautomatisering.")
    }
    System(GIS_System, "GIS_LABEL", "Levert GEO-informatie en verwerkingsdiensten")


Rel_L(admin, fileShare, "Uploadt software naar")
Rel(ansible, webServer, "Downloadt\nsoftware\nvan", "https")
Rel(ansible, cache, "Slaat gedownloade software op in de cache", "CIFS",$tags="optional")
Rel(ansible, GIS_System, "Installeert\nsoftware op", "fme / arcgis installateurs, unzip")
Rel(webServer, fileShare, "Dient bestanden aan\nvan", "CIFS")
Rel(GIS_System, cache, "Monteert en heeft toegang tot", "CIFS", $tags="optional")
Rel_R(ansible, internet, "Downloadt\nsoftware\nvan", $tags="optional")

LAYOUT_WITH_LEGEND()
@enduml
```

## Componenten

- **Downloads:** Primair software-repositorium windows share, toegankelijk voor
  de Ansible-operator voor uploads.

- **Downloads Cache:** Een optionele cache voor frequent gebruikte of nieuw
  gedownloade/geëxtraheerde software.

- **Apache Webserver:** Dient binaire bestanden / archieven vanaf de primaire
  software-share aan.

- **GIS Platform:** Gebruikt de optionele cache voor opslag en toegang tot
  software.

- **Ansible Automatisering:** Toegewijde Ansible rol
  `c2platform.wincore.download` die efficiënte downloads naar gedeelde
  opslagsystemen mogelijk maakt, inclusief CIFS shares. Het maakt gebruik van de
  `c2platform.wincore.win_download_lock` module om een uniek
  vergrendelingsbestand voor elke downloadtaak te maken. Deze kritische functie
  voorkomt dat meerdere hosts proberen hetzelfde bestand gelijktijdig te
  downloaden en te verwerken. Door het implementeren van dit
  vergrendelingsmechanisme, zorgt de rol ervoor dat alleen de host die er in
  slaagt om het vergrendelingsbestand succesvol te genereren de download zal
  uitvoeren. Deze aanpak serialiseert niet alleen de toegang tot de gedeelde
  bronnen, waardoor ordelijke en conflictvrije downloads worden verzekerd, maar
  vermindert ook aanzienlijk onnodig netwerkverkeer door dubbele downloads in
  een multi-host, multi-omgeving setup te vermijden.

## Voordelen

- **Efficiëntie:** Centraliseert softwaredistributie, vermindert redundantie en
  spaart netwerkbandbreedte door gebruik te maken van een cachemechanisme.

- **Schaalbaarheid:** Maakt naadloze opschaling van software-implementaties
  mogelijk over een groeiend aantal servers en omgevingen.

- **Consistentie:** Garandeert uniforme softwareversies en installaties op alle
  servers, minimaliseert configuratiedrift.

- **Automatisering:** Maakt gebruik van Ansible voor geautomatiseerde
  implementaties, wat betrouwbaarheid verhoogt, handmatige fouten vermindert en
  herhaalbaarheid verzekert.

- **Flexibiliteit:** Past zich aan verschillende softwareformaten en
  installatie-eisen aan, en biedt een veelzijdige oplossing voor diverse
  behoeften.

- **Eenvoud:** Vereenvoudigt toegang tot software via een webserver, vermijd de
  noodzaak voor complexe infrastructuur of directe share-toegang. Merk op dat de
  Ansible rol geen CIFS shares vereist. De rol is onveranderd aan de
  aanwezigheid van shares of soorten shares.

- **Modulariteit:** Ontworpen om niet alleen te werken met een eenvoudige
  webserver maar ook compatibel met geavanceerdere
  softwaredistributieoplossingen zoals Nexus. Dit zorgt voor gemakkelijke
  migratie van een basisopstelling naar een meer geavanceerd systeem, waardoor
  toekomstige schaalbaarheid en aanpassing mogelijk worden.

## Conclusie

De strategie om een gespecialiseerde Ansible rol specifiek voor downloads te
implementeren is een interessante benadering voor het stroomlijnen van
softwaredistributie en -setup over diverse IT-ecosystemen. Deze methodologie
verhoogt niet alleen efficiëntie en schaalbaarheid, maar waarborgt ook
betrouwbaarheid in de implementatieprocessen. Door het centraliseren van het
repositorium en gebruik te maken van automatisering en webtechnologieën, voldoet
het handig aan de eisen van moderne IT-infrastructuren en baant het de weg voor
naadloze aanpassing aan evoluerende technologische landschappen.

Voor degenen die geïnteresseerd zijn in het verkennen van dit raamwerk of het
experimenteren met de `c2platform.wincore.download` rol, raden we aan om de
praktische gids [Doe een eenvoudig software-repositorium voor Ansible]({{<
relref path="/docs/howto/rws/software" >}}) te raadplegen. Deze bron biedt een
stapsgewijs blauwdruk, waardoor je deze aanpak kunt implementeren en aanpassen
aan je organisatorische behoeften, terwijl je je softwarebeheerpraktijken
optimaliseert.